% ============================================================
%  Section 3 -- Présentation de la solution
% ============================================================

\chapter{Présentation de la solution}

\section{Vue d'ensemble}

\bibopsname{} est un framework Python organisé autour d'une CLI et de modules
spécialisés. Le pipeline part d'un dataset de tickets, exécute une ou plusieurs
architectures, évalue les réponses puis produit des artefacts exploitables.

\plantumldiagram{architecture_overview}{Vue d'ensemble UML de l'architecture \bibopsname{}.}{fig:architecture-overview}

\begin{table}[!htbp]
\centering
\begin{tabularx}{\textwidth}{lY}
\toprule
\textbf{Module} & \textbf{Responsabilité} \\
\midrule
\file{src/agent/} & Agent IT ReAct, mémoire courte, outils, serveur MCP et RAG. \\
\file{src/common/} & Configuration, clients LLM et fonctions texte partagées. \\
\file{src/bibops/cli/} & CLI Typer : \code{bench}, \code{eval}, \code{dev}, \code{racing}, \code{copilot}, \code{test}, \code{config}, \code{report}. \\
\file{src/bibops/benchmark/} & Runners de benchmark et validation des sorties. \\
\file{src/bibops/evaluation/} & Juges, inspecteurs de sécurité, scores composites et seuils. \\
\file{src/bibops/adapters/} & Adaptateurs vers agents IT, A2A et API OpenAI-compatible. \\
\file{src/racing/} & Hub FastAPI, flux SSE, équipes LangGraph et scénario adversarial. \\
\file{tests/} & Tests unitaires, fakes OpenAI et fixtures. \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\caption{Organisation fonctionnelle du dépôt.}
\label{tab:repo-layout}
\end{table}

\section{Agent de support IT}

La fonction centrale est \code{lancer_agent()} dans \file{src/agent/maestro.py}.
Elle exécute une boucle ReAct bornée par un nombre maximal d'itérations. À
chaque tour, le LLM retourne une décision structurée : nom d'outil, argument et
réponse finale éventuelle. Ce contrat évite de parser du texte libre et rend les
tests unitaires plus fiables. Cette approche rejoint les sorties structurées et
les appels outils utilisés pour fiabiliser les workflows agentiques
\cite{openaistructured2024}.

\plantumldiagram{react_loop}{Boucle ReAct UML de l'agent de support IT.}{fig:react-loop}

Les outils exposés sont volontairement simples.

\begin{table}[!htbp]
\centering
\begin{tabularx}{\textwidth}{lccY}
\toprule
\textbf{Outil} & \textbf{Timeout} & \textbf{Retry} & \textbf{Usage} \\
\midrule
\code{verifier_statut_serveur} & 3 s & 0 & Interroge SQLite pour vérifier l'état d'un service. \\
\code{chercher_dans_kb} & 5 s & 1 & Cherche dans une base de connaissances JSON. \\
\code{chercher_documentation_technique} & 8 s & 1 & Interroge une base ChromaDB pour le RAG. \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\caption{Outils disponibles pour l'agent IT.}
\label{tab:tools}
\end{table}

Un routage lexical fournit un indice initial : par exemple \code{vpn} oriente
vers le statut serveur, tandis que \code{bitlocker} oriente vers la
documentation. L'indice ne remplace pas la décision du modèle, mais il augmente
la probabilité d'utiliser la bonne source.

\section{Évaluation}

\bibopsname{} formalise l'évaluation comme un problème multicritère.

\begin{table}[!htbp]
\centering
\begin{tabularx}{0.9\textwidth}{YcY}
\toprule
\textbf{Dimension} & \textbf{Poids} & \textbf{Rôle} \\
\midrule
Qualité & 40 \% & Pertinence, complétude, clarté et utilité de la réponse. \\
Sécurité & 35 \% & PII, secrets, injection, URLs suspectes, toxicité, refus. \\
FinOps & 10 \% & Coût estimé à partir des tokens. \\
Latence & 10 \% & Temps de réponse total. \\
GreenOps & 5 \% & Énergie et empreinte carbone estimées. \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\caption{Pondération de la politique composite.}
\label{tab:problem-composite}
\end{table}


Le module \file{src/bibops/evaluation/} combine trois familles d'évaluation.
\code{LLMJudge} fournit un score générique ; \code{LLMProfessor} spécialise le
jugement pour les tickets IT ; les détecteurs déterministes identifient PII,
secrets, prompt injection, toxicité, URLs suspectes et refus incorrects. Cette
logique s'appuie sur le principe de LLM-as-a-judge \cite{llmjudge2023}, tout en
gardant des contrôles déterministes pour les risques de sécurité.

La politique composite calcule :

\[
S = 0{,}40 Q + 0{,}35 Sec + 0{,}10 F + 0{,}10 L + 0{,}05 G,
\]

où \(Q\) est la qualité, \(Sec\) la sécurité, \(F\) le score FinOps, \(L\) la
latence normalisée et \(G\) le score GreenOps. Le score est rapporté sur 100 et
complété par un verdict \verdict{PASS} ou \verdict{FAIL}.

Le score composite est complété par des gates bloquants : qualité minimale,
sécurité minimale et seuils maximaux pour certains risques. Cette logique évite
qu'une architecture rapide ou peu coûteuse soit validée si elle répond mal.

\section{A2A, MCP et Racing Arena}

Les agents A2A sont utilisés pour tester des assistants distants exposés par
JSON-RPC. Le projet prend en compte les différences entre fact-checkers et
agents OpenClaw : endpoint de découverte, endpoint RPC, format des messages et
présence possible d'outils comme \code{fetch}, \code{tavily}, \code{filesystem}
ou \code{e2b}. Les secrets d'authentification restent hors rapport. Le protocole
A2A vise précisément l'interopérabilité entre agents opaques et hétérogènes
\cite{a2aprotocol2025}.

Le protocole MCP sert à exposer les outils de l'agent IT sous une interface
standardisée \cite{mcp2024}. Cela permet de mesurer les outils indépendamment
du LLM et de préparer des intégrations plus larges.

La Racing Arena est une extension exploratoire. Un hub FastAPI diffuse une
télémétrie par SSE ; plusieurs équipes LLM prennent des décisions ; une équipe
adversariale tente des prompt injections et fuites de stratégie. Cette arène
teste la sécurité d'architecture, pas seulement la qualité textuelle. Les
scénarios adversariaux s'inscrivent dans les risques décrits par OWASP
\cite{owasp2025} et par les travaux sur PromptInject \cite{promptinjection2023}.


\section{Reproductibilité}

La reproductibilité repose sur quatre décisions :

\begin{itemize}
  \item une CLI unique \code{bibops} pour lancer les campagnes ;
  \item des artefacts JSON et graphiques sous \file{data/outputs/benchmark/} ;
  \item des tests unitaires qui mockent les LLM et ne dépendent pas d'Ollama ;
  \item une séparation entre code source, données runtime et résultats générés.
\end{itemize}

Les commandes principales sont documentées dans le README et dans la
documentation détaillée. La vérification locale actuelle passe par
\code{python -m pytest tests/unit -q}.
