% ============================================================
%  Section 7 -- Discussion
% ============================================================

\chapter{Discussion}

\section{Interprétation des résultats}

La campagne principale montre que l'agent outillé domine le LLM unique sur les
dimensions fonctionnelles et opérationnelles. La différence vient de
l'utilisation de sources structurées : l'agent peut vérifier un statut serveur
ou retrouver une procédure au lieu de produire une réponse générique.

Ce résultat confirme l'intérêt des petits modèles lorsqu'ils sont couplés à des
outils. \code{phi3:latest} seul obtient une qualité faible, mais la même famille
de modèle placée dans un pipeline agentique passe le gate de release. Le gain ne
vient donc pas uniquement du modèle ; il vient de l'architecture.

\section{Limites}

Plusieurs limites doivent être explicitées.

\begin{itemize}
  \item \textbf{Dataset limité.} Les 21 tickets IT notés ne suffisent pas pour
  généraliser à tous les cas Michelin.
  \item \textbf{Configuration favorable à l'agent.} Le premier outil forcé et
  la synthèse déterministe réduisent la latence et les tokens. C'est utile pour
  tester le potentiel, mais cela doit être comparé à une configuration plus
  libre.
  \item \textbf{Juge LLM.} \code{gpt-5.2} apporte une évaluation scalable, mais
  il peut avoir ses propres biais. Une validation humaine reste nécessaire.
  \item \textbf{Artefacts hétérogènes.} Les campagnes A2A, Kaggle, MCP et
  Racing ne mesurent pas exactement le même objet.
  \item \textbf{Agents distants instables.} Quotas, timeouts et erreurs
  d'authentification affectent directement les résultats A2A.
\end{itemize}

\section{Apports méthodologiques}

Le principal apport est la transformation d'un sujet LLM exploratoire en banc
mesurable. Les résultats ne sont pas seulement des exemples de réponses ; ils
sont stockés comme JSON, graphiques et traces. Le projet permet donc de comparer
des versions de prompts, modèles et architectures dans le temps.

L'autre apport est l'intégration de la sécurité dans la mesure. Les détecteurs
déterministes et la Racing Arena montrent que les agents doivent être évalués
sur leurs surfaces d'attaque. Un agent qui sait appeler des outils peut aussi
agir de façon dangereuse si les données externes sont traitées comme des
instructions fiables.

\section{Recommandations}

Pour une intégration de type BibOps, les recommandations sont les suivantes.

\begin{enumerate}
  \item Utiliser un LLM unique seulement pour les tickets simples qui ne
  dépendent pas de données internes.
  \item Utiliser un agent outillé pour les tickets liés à un service, une
  procédure ou une documentation.
  \item Conserver des gates stricts sur la qualité et la sécurité, même si le
  score composite est bon.
  \item Tracer tous les appels outils et associer chaque réponse à ses sources.
  \item Tester les endpoints agentiques contre des prompt injections et des
  fuites de données.
  \item Versionner les prompts, le corpus RAG, les modèles et les seuils de
  scoring avec les artefacts.
\end{enumerate}

\section{Perspectives}

Les perspectives prioritaires sont l'augmentation du dataset, l'annotation par
des experts support, la calibration du juge LLM, l'amélioration du RAG, la
génération automatique du rapport PDF depuis la CLI et l'ajout d'un tableau de
bord de suivi des régressions. Une autre piste consiste à router dynamiquement
les tickets : LLM unique pour les cas simples, agent outillé pour les cas
dépendants des sources, modèle plus fort pour les tickets critiques.
